\section{Anonymisierung und Zensurumgehung} \label{ano-zensur}
In der heutigen digitalen Welt spielen Anonymisierung und Zensurumgehung eine entscheidende Rolle, insbesondere in Ländern, in denen die Meinungsfreiheit stark eingeschränkt ist. Hierbei sind \gls{VPN}s ein unverzichtbares Werkzeug, um die Privatsphäre der Benutzer zu schützen und den Zugang zu unzensierten Informationen zu gewährleisten. 

\subsection{Anonymisierung}
Durch Anonymisierung wird die Internet-Identität eines Benutzers verschleiert, sodass seine Online-Aktivitäten nicht zurückverfolgt werden können. Dies ist besonders wichtig in Ländern mit repressiven Regimen, wo die Überwachung des Internetverkehrs üblich ist und unzensierte Meinungen oft harte Konsequenzen nach sich ziehen können. Whistleblower, Aktivisten und Journalisten sind besonders auf Anonymisierung angewiesen, um ihre Quellen zu schützen und ihre Identität zu verbergen. \cite{anonym}

\subsection{Zensurumgehung}
Die Umgehung von Zensur ist eine weitere zentrale Funktion von \gls{VPN}s. In Ländern wie China, Iran oder Nordkorea sind viele Webseiten und Online-Dienste aufgrund von Regierungsbeschränkungen nicht zugänglich. \gls{VPN}s ermöglichen es Benutzern, auf das offene Internet zuzugreifen, indem sie ihren Datenverkehr über Server in Ländern mit weniger restriktiven Internetgesetzen umleiten. Dies täuscht die Überwachungsmechanismen vor Ort, indem es so aussieht, als würde der Benutzer aus einem anderen, weniger zensierten Land auf das Internet zugreifen. \cite{6128478}

\subsection{Technologien zur Anonymisierung und Zensurumgehung}
Ein Beispiel für fortschrittliche Anonymisierungstechnologien ist das Tor-Netzwerk. Tor, auch bekannt als The Onion Router, leitet den Datenverkehr durch eine Reihe von weltweit verteilten Knotenpunkten, wobei jeder Knoten nur die Adresse des vorherigen und des nächsten kennt. Dieses Konzpt wird auch als Multi-Hop bezeichnet, es hat den Vorteil, dass selbst wenn einer der \gls{VPN}-Server kompromittiert wird, die Identität und die Daten des Benutzers weiterhin durch die nachfolgenden Server geschützt sind. Dieses „Zwiebelschicht“-Modell sorgt dafür, dass es nahezu unmöglich ist, die Herkunft der Daten nachzuverfolgen. Tor ist besonders bei Journalisten und Aktivisten beliebt, die in repressiven Regimen arbeiten, da es eine hohe Anonymität und Sicherheit bietet. \cite{Tor}

\gls{VPN}-Anbieter wie NordVPN werben gezielt mit anonymem Surfen. Sie bieten verschlüsselte Tunnel, durch die der gesamte Datenverkehr geleitet wird, wodurch die \gls{IP}-Adresse des Nutzers verschleiert wird. Dies erschwert es staatlichen Überwachungsorganen und Cyberkriminellen, den Ursprung der Daten zu ermitteln oder die Aktivitäten des Benutzers zu verfolgen. Einige Länder haben jedoch begonnen, den \gls{VPN}-Verkehr selbst zu blockieren oder \gls{VPN}-Anbieter zu zwingen, ihre Nutzer zu überwachen und Daten an die Regierung weiterzugeben, was die Anonymisierung und Zensurumgehung erheblich erschwert. \cite{6128478, NordVPN_Was_ist_eine_VPN}